========= Sistema de Gestão Acadêmica =========

\begin{itemize}
\item
  o sistema deve permitir à secretaria cadastrar cursos contendo código,
  descrição e coordenador.
\item
  o sistema deve permitir à secretaria cadastrar disciplinas de cursos,
  contendo código, descrição, carga horária, ementa, bibliografia e
  pré-requisitos.
\item
  o sistema deve permitir à secretaria cadastrar alunos, contendo
  matrícula, nome, endereço, telefone e curso para o qual foi aprovado.
\item
  o sistema deve permitir ao departamento de recursos humanos (RH)
  cadastrar professores, contendo nome, endereço, telefone e titulação
  máxima (graduação, especialização, mestrado, doutorado) e cursos que
  esteja vinculado.
\item
  o sistema deve permitir à secretaria abrir turmas de disciplinas de
  cursos, informando ano e semestre, dias da semana e horários de
  realização.
\item
  o sistema deve permitir aos coordenadores de curso alocar professores
  a determinadas turmas.
\item
  o sistema deve permitir à secretaria matricular alunos em turmas.
\item
  o sistema deve permitir aos professores lançar avaliações (duas notas
  parciais, nota da prova final e frequência) dos alunos das turmas que
  estejam sob sua responsabilidade.
\item
  o sistema deve permitir aos alunos consultar suas avaliações.
\end{itemize}

\begin{quote}
• o sistema deve permitir à secretaria emitir diários de classe das
turmas.
\end{quote}

\begin{itemize}
\item
  o sistema deve permitir à secretaria emitir históricos escolares dos
  alunos.
\item
  o sistema deve efetuar o cálculo da aprovação de alunos em turmas,
  sendo que, para ser aprovado, deve-se ter frequência mínima de 75\%.
  Para aprovação, a média das notas deve ser maior ou igual a 6,0.
\item
  o sistema deve controlar a situação de um aluno, podendo estar
  matriculado, trancado, formado ou evadido.
\end{itemize}

===========================================

Atores: secretária, RH, Coordenador, Professor, Aluno

Objetos: cursos, disciplinas, alunos, professores, turmas, avaliações,
diários, histórico escolar, cálculo de aprovação

Atributos: Curso: código, descrição, coordenador

Disciplina: código, descrição, carga horária, ementa, bibliografia e
pré-requisitos.

Alunos: matrícula, nome, endereço, telefone e curso

Professor: nome, endereço, telefone e titulação máxima (graduação,
especialização, mestrado, doutorado) e cursos.

Turmas: disciplinas, curso. Ano, semestre, dias da semana e horários.

Avaliação: (duas notas parciais, nota da prova final e frequência),
aluno

Situação do Aluno: matriculado, trancado, formado ou evadido.

==================================================================

Verbos de Ação

\begin{itemize}
\item
  (secretaria) cadastrar cursos
\item
  (secretaria) cadastrar disciplinas
\item
  (secretaria) cadastrar alunos
\item
  (RH) cadastrar professores
\item
  (secretaria) abrir turmas
\item
  (coordenador) alocar professores
\item
  (secretaria) matricular alunos
\item
  (professores) lançar avaliações
\item
  (alunos) consultar avaliações
\item
  (secretaria) emitir diários
\item
  (secretaria) emitir histórico escolar
\item
  (sistema) efetuar cálculo da aprovação
\item
  (sistema) controlar situação do aluno
\end{itemize}

==================================================================

\documentclass{article}
\usepackage{tikz-uml}

\begin{document}

\begin{tikzpicture}

% Atores\documentclass{article}
\usepackage{tikz-uml}

\begin{document}

\begin{tikzpicture}

% Atores
\umlactor[x=0,y=0]{Secretária}
\umlactor[x=3,y=0]{RH}
\umlactor[x=6,y=0]{Coordenador}
\umlactor[x=9,y=0]{Professor}
\umlactor[x=12,y=0]{Aluno}
\umlactor[x=15,y=0]{Sistema}

% Casos de Uso
\umlusecase[x=2,y=3]{Cadastrar cursos}
\umlusecase[x=5,y=3]{Cadastrar disciplinas}
\umlusecase[x=8,y=3]{Cadastrar alunos}
\umlusecase[x=11,y=3]{Cadastrar professores}
\umlusecase[x=2,y=6]{Abrir turmas}
\umlusecase[x=5,y=6]{Alocar professores}
\umlusecase[x=8,y=6]{Matricular alunos}
\umlusecase[x=11,y=6]{Lançar avaliações}
\umlusecase[x=2,y=9]{Consultar avaliações}
\umlusecase[x=5,y=9]{Emitir diários}
\umlusecase[x=8,y=9]{Emitir histórico}
\umlusecase[x=11,y=9]{Efetuar cálculo da aprovação}
\umlusecase[x=14,y=9]{Controlar situação do aluno}

% Associações
\umlassoc{Secretária}{Cadastrar cursos}
\umlassoc{Secretária}{Cadastrar disciplinas}
\umlassoc{Secretária}{Cadastrar alunos}
\umlassoc{RH}{Cadastrar professores}
\umlassoc{Secretária}{Abrir turmas}
\umlassoc{Coordenador}{Alocar professores}
\umlassoc{Secretária}{Matricular alunos}
\umlassoc{Professor}{Lançar avaliações}
\umlassoc{Aluno}{Consultar avaliações}
\umlassoc{Secretária}{Emitir diários}
\umlassoc{Secretária}{Emitir histórico}
\umlassoc{Sistema}{Efetuar cálculo da aprovação}
\umlassoc{Sistema}{Controlar situação do aluno}

\end{tikzpicture}

\end{document}
\umlactor[x=0,y=0]{Secretária}
\umlactor[x=3,y=0]{RH}
\umlactor[x=6,y=0]{Coordenador}
\umlactor[x=9,y=0]{Professor}
\umlactor[x=12,y=0]{Aluno}
\umlactor[x=15,y=0]{Sistema}

% Casos de Uso
\umlusecase[x=2,y=3]{Cadastrar cursos}
\umlusecase[x=5,y=3]{Cadastrar disciplinas}
\umlusecase[x=8,y=3]{Cadastrar alunos}
\umlusecase[x=11,y=3]{Cadastrar professores}
\umlusecase[x=2,y=6]{Abrir turmas}
\umlusecase[x=5,y=6]{Alocar professores}
\umlusecase[x=8,y=6]{Matricular alunos}
\umlusecase[x=11,y=6]{Lançar avaliações}
\umlusecase[x=2,y=9]{Consultar avaliações}
\umlusecase[x=5,y=9]{Emitir diários}
\umlusecase[x=8,y=9]{Emitir histórico}
\umlusecase[x=11,y=9]{Efetuar cálculo da aprovação}
\umlusecase[x=14,y=9]{Controlar situação do aluno}

% Associações
\umlassoc{Secretária}{Cadastrar cursos}
\umlassoc{Secretária}{Cadastrar disciplinas}
\umlassoc{Secretária}{Cadastrar alunos}
\umlassoc{RH}{Cadastrar professores}
\umlassoc{Secretária}{Abrir turmas}
\umlassoc{Coordenador}{Alocar professores}
\umlassoc{Secretária}{Matricular alunos}
\umlassoc{Professor}{Lançar avaliações}
\umlassoc{Aluno}{Consultar avaliações}
\umlassoc{Secretária}{Emitir diários}
\umlassoc{Secretária}{Emitir histórico}
\umlassoc{Sistema}{Efetuar cálculo da aprovação}
\umlassoc{Sistema}{Controlar situação do aluno}

\end{tikzpicture}

\end{document}
